東江水加價7%!! 3年144億 用剩不得退款 議員斥不平等協議

【本報訊】新一份東江水協議出爐，未來3年港府共斥資144.21億元購買東江水，較現時3年合約總價134.93億元貴6.9%，合約仍以「統包總額」方式買水，每年供水量維持最多8.2億立方米，未用盡供水量亦不會退還款項。港府認為今次水價調整合理，但泛民、建制立法會議員批評，計算水價機制欠透明，港府應該爭取水價凍結甚至減價。
記者：潘柏林

發展局昨提交立法會發展事務委員會文件指，未來3年買東江水總開支144.21億元，較2015至2017年的現協議買水總價貴6.9%。局方指東江水價參照營運成本、人民幣兌港元匯率和粵港物價指數變化釐訂，2014至2016年人民幣兌港元貶值，平均按年減少2.29%，同期粵港物價指數的平均按年增幅2.66%，港府認為今次水價調整合理。

郭家麒

建制：應該凍結費用
不過，泛民和建制立法會議員均不滿新協議。公民黨立法會議員郭家麒指，新協議仍屬不平等協議，港人用高價買水，未用盡東江水仍收取全額費用。他認為本港未來應加強海水化淡量，增加談判籌碼。
民主黨立法會議員黃碧雲指，新協議買水費用不菲，批評港府未為港人爭取減價。她曾於考察東江水時接觸廣東省官員，形容對方寸步不讓，加上本港過度依賴東江水，令港府的議價能力大大降低；即使廣東省加價，香港也只能被迫接受。
粵方：按量付費更貴
民建聯立法會議員劉國勳亦批評加幅欠缺透明，近年人民幣兌港元匯率下降，加上過去幾年香港用不盡東江水，新協議應凍結買水費用。
新協議沿用統包總額制度，香港未用盡供港東江水，仍要全數付款。粵方警告若不在供水協議訂明每年供水量，難確保香港在乾旱時可以獲充足供水，一旦發生旱災，或無法保證因應本港要求而提高供港的東江水量。
粵方又稱若採用「按量付費」方式，在訂價時可能會充份考慮因為實際供水量不確定的因素，以確保有合理收入應付運作開支，在按量付費方式下，香港最終支付款額可能較統包總額更貴。
發展局指，統包總額方式自2006年初首次應用至今已超過10年，現時是適當時機檢討，例如探討一些混合方式，即以支付一個固定金額，確保一個保證的供水量，在高於此供水量時按額外供水量繳付一個浮動金額。粵港雙方均同意共同進行有關檢討，在完成檢討後，再討論2020年後供水協議的付費方式。
至於本港水費會否相應增加，水務署回覆稱，政府會定期檢討水費，檢討時會一如以往審慎考慮各項因素，包括市民負擔能力、有關供水服務的財政狀況、社會經濟情況，以及立法會議員意見。